**萧珊**（），[浙江省](../Page/浙江.md "wikilink")[鄞县](../Page/鄞县.md "wikilink")（今[宁波市](../Page/宁波.md "wikilink")）人，乳名长春，原[名](../Page/名.md "wikilink")**陈蕴珍**。[巴金之妻](../Page/巴金.md "wikilink")，1936年与巴金相识，1944年5月，在贵阳[花溪与巴金结婚](../Page/花溪区.md "wikilink")，相濡以沫28年。[中华人民共和国成立后参加中国作家协会上海分会](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，任《上海文学》、《收获》编辑，兼事文学翻译。

## 生平

1936年，19岁的萧珊由[宁波赴](../Page/宁波.md "wikilink")[上海](../Page/上海.md "wikilink")，進入上海爱国[女子中学就讀](../Page/女子中学.md "wikilink")。在[中学期间热衷于](../Page/中学.md "wikilink")[戏剧和表演](../Page/戏剧.md "wikilink")，曾经扮演[曹禺话剧](../Page/曹禺.md "wikilink")《[雷雨](../Page/雷雨.md "wikilink")》中的人物「四凤」。並且在同年结识巴金，在其鼓励下开始从事文学创作。此時在《烽火》雜誌（[茅盾主编](../Page/茅盾.md "wikilink")）發表其[处女作](../Page/处女作.md "wikilink")《在伤兵医院》。由于有着13岁的年龄差距，每次给萧珊回信，巴金总是称她为“我的小友”。在巴金的眼里，萧珊还是个孩子，这个小女生不过是千万个给他写信的读者中的一员。

中学毕业后，萧珊以优异成绩考取[西南联合大学](../Page/西南联合大学.md "wikilink")（當時因戰爭而暫遷[昆明](../Page/昆明.md "wikilink")）外文系。1944年5月，恋爱八年之后，与巴金在[贵阳共结连理](../Page/贵阳.md "wikilink")。1945年，女儿李小林出生，1949年，儿子李小棠出生。萧珊加入[中国作家协会上海分会](../Page/中国作家协会.md "wikilink")。在此之後，曾任《上海文学》、《收获》等刊物的编辑，从事文学翻译工作。

1966年，[文化大革命爆发之后](../Page/文化大革命.md "wikilink")，《[人民日报](../Page/人民日报.md "wikilink")》发表署名文章，点名批判巴金。上海市文艺界先后编印多种巴金批判专辑，萧珊也因此遭到残酷的迫害与批斗，身体健康每况愈下。1972年8月13日，萧珊因为罹患直肠癌，在手术后病逝于上海，终年55岁。

### 后事

巴金的床头一直放着萧珊的译作，巴金时常对着这些物品出神。巴金对萧珊一往深情，写了《怀念萧珊》（1978年）、《再忆萧珊》，还有《一双美丽的眼睛》等文章，被收入在多本文集及高等教育教材中。

萧珊去世之后，她的骨灰一直放在巴金的卧室里，直到2006年11月25日，根据巴金的遗愿，萧珊与巴金的骨灰一起被撒入上海[长兴岛附近的](../Page/长兴岛.md "wikilink")[东海海域](../Page/东海.md "wikilink")。

## 著作

译著：

  - 《别尔金小说集》（[普希金](../Page/普希金.md "wikilink")）
  - [屠格涅夫的](../Page/屠格涅夫.md "wikilink")《阿西亚》、《初恋》、《奇怪的故事》等作品
  - 《屠格涅夫中短篇小说集》（与巴金合译）
  - 普希金之《黑桃皇后》（与巴金合译）

[Category:巴金](../Category/巴金.md "wikilink")
[Category:中華人民共和國女性作家](../Category/中華人民共和國女性作家.md "wikilink")
[Category:中華民國女性作家](../Category/中華民國女性作家.md "wikilink")
[Category:中華人民共和國翻譯家](../Category/中華人民共和國翻譯家.md "wikilink")
[Category:中国作家协会会员](../Category/中国作家协会会员.md "wikilink")
[Category:女性翻譯家](../Category/女性翻譯家.md "wikilink")
[Category:国立西南联合大学校友](../Category/国立西南联合大学校友.md "wikilink")
[Category:鄞县人](../Category/鄞县人.md "wikilink")
[Category:陳姓](../Category/陳姓.md "wikilink")